# Ethologie

présentation de Nicholas (Zoépolis et Collectif tama ) sur léthologie L'idée de cette présentation n'est pas simplement de parler d'éthologie mais bien de voir comment cette discipline, qui s'est imposée dans les années 60's comme la discipline scientifique de l'étude du comportement animal (et humain), peut nous inspirer sur une quelconque méthodologie de recherche quant au sujet TL et vivant. 
Cas d'étude de terrain (pas de labo) et des sources d'inspiration et point plus général sur ce qu'est l'éthologie. 
Pourquoi? parce qu'au fil des rencontres pour parler du lien humains et autres qu'humains la question du language émerge: est-ce qu'on peut apprendre à lire les traces, l'écriture du vivants?  
![](https://hot-objects.liiib.re/pad-relief-aura-fr/uploads/76b5e155-43b5-4702-937e-a14dac385847.png)

Support de présentation: https://miro.com/app/board/uXjVMBj6mlQ=/

Enregistrement de la présentation: https://us02web.zoom.us/rec/share/jKGsllHYP5mUe7ARudOgiNoXBiNoaziD0B9j6B4HvYIU-o8y2JFAFt9OMGd0tQuM.icYRkWoJn5qC0x_p?startTime=1685968960000
Passcode: 0Q+r9%2J

![](https://hot-objects.liiib.re/pad-relief-aura-fr/uploads/4cecdc5a-e86b-4959-a482-6ef25283eba0.png)

Maïls: a propos de l'Umvelt - les jeux de rôle comme outils d'aide à la décision collective (avec les acteurs de l'eau)à partir des perceptions chacun avait à identifier la quantité d'eau nécessaire à chaques parties prenante. - résutat = un barrage collinaire uniquement pour 

mondes percus ou vécus - dans le travail d'enquête on est ammené à échanger ces perceptions - un outil 


et l'éthologie végétale ? 

Olivier :la notion de contrainte est incoutournable : chacun fait son monde à sa façon (par exemple les abeilles voient le rouge en noir)- mais il y a un sujet de recherche: par le prisme d'un biologiste ethologue - comment ces mondes peuvent s'imbriquer - en le rattachant au monde humain dans son expression: en terme de droit, de statut, d'urbanisme  - 
**suprimer radicalement la sémantique du nuisible** 
L'humain occidental a du mal a sortir d'un rapport utilitatriste, d'une analyse de service qui est juste pour les objets mais pas pour des sujets de droit.
ce rapport induit des règles que l'on se fixe ensuite 

Frédérique: par rapport à la permaculture, ce qui mamque peut-être à notre société c'est cette compréhension des liens entre écosystèmes 
Livre à lire: antropologie des mondes à venir - sur les autres visions qui peuvent exister dans le monde  